% @Difficulté 2
% @Source mathGM
% @Niveau 2nde 
% @Theme Calcul littéral
% @SousTheme Equations
% @Titre Résoudre une équation du deuxième degré à l'aide d'une factorisation

\begin{exercice}[Source=MathGM, Trajet={2}]
On considère l'équation (E) :  $\dfrac{2x^2-3}{5}=x$ d'inconnue le nombre réel $x$. 
\begin{enumerate}
  \item Calculer $\dfrac{2\times 3^2-3}{5}$. Que peut-on en déduire pour l'équation (E) ?
         \item \begin{enumerate}
          \item Développer $(x-3)(2x+1)$.
          \item  Expliquer pourquoi, résoudre l'équation  $\dfrac{2x^2-3}{5}=x$ revient à résoudre l'équation $(x-3)(2x+1)=0$.
        \end{enumerate}

  \item Déterminer les solutions de (E).
\end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item  $\dfrac{2\times 3^2-3}{5}=\dfrac{2 \times 9-3}{5}=\dfrac{15}{5}=3$. \\ On en déduit que $3$ est une solution de l'équation  (E).
\item 
	\begin{enumerate}
	\item Soit $x$ un nombre réel.  

\begin{center}
$\begin{aligned}
(x-3)(2x+1)&=2x^2+x-6x-3 \\
&=2x^2-5x-3
\end{aligned}$
\end{center}
	
	\item  Soit $x$ un nombre réel. 
	
\begin{center}
$\begin{aligned}
\dfrac{2x^2-3}{5}=x & \iff 2x^2-3=5 \times x \\
& \iff 2x^2-5x-3=0 \\
& \iff (x-3)(2x+1)=0
\end{aligned}$
\end{center}
\end{enumerate}

\item Soit $x$ un nombre réel. 


\begin{center}
$\begin{aligned}
\dfrac{2x^2-3}{5}=x & \iff (x-3)(2x+1)=0 \\
& \iff x-3=0 \quad \text{ou} \quad 2x+1=0 \\
& \iff  x=3 \quad \text{ou} \quad 2x=-1 \\
& \iff  x=3 \quad \text{ou} \quad x=-\num{0.5}
\end{aligned}$
\end{center}

Les solutions de l'équation sont $3$ et $-\num{0.5}$. 
  
\end{enumerate}
\end{Solution}



\begin{Indice}
\begin{enumerate}[start=2]
\item 
	\begin{enumerate}
	\item Utiliser la distributivité, attention aux signes.
	\item Les produits en croix sont égaux.
	\end{enumerate}
\item Utiliser les questions précédents pour se ramener à une équation produit nul. 	
\end{enumerate}
\end{Indice}



\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
  \item $\dfrac{2\times 3^2-3}{5}=3$. Donc $3$ est une solution de l'équation  (E).
  \item 
         \begin{enumerate}
          \item Soit $x$ un nombre réel.  

\begin{center}
$\begin{aligned}
(x-3)(2x+1)&=2x^2+x-6x-3 \\
&=2x^2-5x-3
\end{aligned}$
\end{center}

          \item  Soit $x$ un nombre réel. 
	
\begin{center}
$\begin{aligned}
\dfrac{2x^2-3}{5}=x & \iff 2x^2-3=5 \times x \\
& \iff 2x^2-5x-3=0 \\
& \iff (x-3)(2x+1)=0
\end{aligned}$
\end{center}
        \end{enumerate}

  \item Les solutions de l'équation sont $3$ et $-\num{0.5}$. 
\end{enumerate}
\end{Reponse}